**布达拉宫**
（）坐落在[中國](../Page/中華民國.md "wikilink")[西藏自治區首府](../Page/西藏自治區.md "wikilink")[拉萨市区西北的玛布日山](../Page/拉萨.md "wikilink")（[红山](../Page/红山_\(拉萨\).md "wikilink")）上，是一座规模宏大的宫堡式建筑群，最初是[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")[王朝](../Page/王朝.md "wikilink")[贊普](../Page/贊普.md "wikilink")[松赞干布兴建](../Page/松赞干布.md "wikilink")。於17世纪重建后，成为历代[达赖喇嘛的冬宫居所](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")，為西藏[政教合一的统治中心](../Page/政教合一.md "wikilink")。整座宫殿具有鲜明的[藏族风格](../Page/藏族.md "wikilink")，依山而建，气势雄伟。宫中收藏了无数的珍宝，為一座艺术殿堂。1961年納入[中國國務院第一批](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。1994年，布达拉宫列入[世界文化遗产](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")。

## 历史沿革

“[布达拉](../Page/布达拉.md "wikilink")”或译“[普陀珞珈](../Page/普陀珞珈.md "wikilink")”，為[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")“Potalaka”之[音译](../Page/音译.md "wikilink")，意为“小白花樹”、“光明海島”等，佛教傳說中爲[觀世音菩薩的常住道場](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")，原位於印度南部，浙江舟山的[普陀山之名亦源於此](../Page/普陀山.md "wikilink")。公元7世纪初，[松赞干布统一](../Page/松赞干布.md "wikilink")[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")，定都[拉萨](../Page/拉萨.md "wikilink")，建立起强大的[吐蕃政权](../Page/吐蕃.md "wikilink")。641年，他与[尼泊尔](../Page/尼泊尔.md "wikilink")[塔庫里王朝和](../Page/李查维.md "wikilink")[中原](../Page/中原.md "wikilink")[唐王朝联姻](../Page/唐.md "wikilink")，迎娶[尺尊公主和](../Page/尺尊公主.md "wikilink")[文成公主](../Page/文成公主.md "wikilink")，在玛布日山上修建了宫殿。因为松赞干布把[观世音菩萨作为自己的本尊佛](../Page/观世音菩萨.md "wikilink")，所以就用佛经中菩萨的住地“布达拉”来给宫殿命名，称作“布达拉宫”。当时的布达拉宫有大小房屋一千间，但是在[赤松德赞统治时期遭遇雷火烧毁了一部分](../Page/赤松德赞.md "wikilink")。后来在吐蕃王朝灭亡时，宫殿也几乎全部被毁，只留下了两座佛堂幸免于战火。此后随着西藏的政治中心移至[萨迦](../Page/萨迦.md "wikilink")，布达拉宫也一直处于破败之中。

1642年，[五世达赖喇嘛洛桑嘉措建立了](../Page/五世达赖.md "wikilink")[噶丹颇章政权](../Page/噶丹颇章.md "wikilink")，拉萨再度成为[青藏高原的政治中心](../Page/青藏高原.md "wikilink")。1645年，他开始重建布达拉宫，三年后竣工，是为白宫。1653年，五世达赖入住宫中。从这时起，历代[达赖喇嘛都居住在这里](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")，重大的宗教和政治仪式也都在这里举行，布达拉宫由此成为西藏政教合一的统治中心。五世达赖去世后，为安放灵塔，宫廷总管第巴·桑结嘉措继续扩建宫殿，形成红宫。在红宫修建时，除了本地工匠，[清政府和](../Page/清.md "wikilink")[尼泊尔政府也都派出匠师参与](../Page/尼泊尔.md "wikilink")，每天的施工者多达7700余人。整个布达拉宫到1693年基本完工，总共历时48年，耗资约白银213万两。

布达拉宫在建成后又进行过多次扩建，方形成今日之规模。1959年，十四世达赖[丹增嘉措离开西藏](../Page/丹增嘉措.md "wikilink")。此后，布达拉宫就不再是政治活动的场所，而只保留了宗教的功能。1988年，[中国政府批准了一项规模浩大的布达拉宫维修计划](../Page/中国.md "wikilink")。大修于1989年开始，按照“整旧如旧”的原则进行施工，并同时开展调查和文物登记工作。维修一期工程已经在1994年结束，耗资共计人民币5300万元。2005年起，二期工程也已开工\[1\]\[2\]，於2009年竣工。

## 建筑概况

布达拉宫依山垒砌，蜿蜒直至山顶，宫域几乎占据了整座山峰。宫内群楼耸峙，殿宇巍峨，金顶辉煌，气势雄伟，充分体现了藏式建筑的特色。主楼高117.2米，东西长360米，南北宽140米。从外观看有十三层，实际只有九层，下方的四层是由岩石向上砌筑的地垅墙，起支撑作用。整座布达拉宫有房屋近万间，全部为木石结构，建筑面积约13万平方米。宫殿外墙用大块[花岗石砌筑](../Page/花岗石.md "wikilink")，厚度2至5米，部分墙体夹层内还灌注铁汁，更加坚固。

布达拉宫的主体建筑由三部分组成。红宫居中，东连白宫，西接扎厦，三者相互贯通，浑然一体。宫殿在平面上是由许多矩形房屋拼合而成的，结构十分复杂。在纵向上，各种房屋高低错落，前后参差有致，主次分明。建筑的外部都用红、白、黄三色粉刷，象征威严、恬静和圆满，色彩和样式都具有鲜明的[藏传佛教特征](../Page/藏传佛教.md "wikilink")。

[File:布达拉宫3.jpg|药王山观景平台](File:布达拉宫3.jpg%7C药王山观景平台)
[File:布达拉宫2.jpg|布达拉宫广场](File:布达拉宫2.jpg%7C布达拉宫广场)
[File:布达拉宫1.jpg|布达拉宫广场](File:布达拉宫1.jpg%7C布达拉宫广场)

## 白宫

[White_Palace_of_the_Potala.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:White_Palace_of_the_Potala.jpg "fig:White_Palace_of_the_Potala.jpg")
白宫因外墙为白色而得名。它是[达赖喇嘛生活](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")、起居的场所，共有七层。最顶层是[达赖喇嘛的寝宫](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")“日光殿”，殿内有一部分屋顶敞开，阳光可以射入，晚上再用蓬布遮住，因此得名。日光殿分东西两部分，西日光殿（尼悦索朗列吉）是原殿，东日光殿（甘丹朗色）是后来仿造的，两者布局相仿，分别是十三世和十四世[达赖喇嘛的寝宫](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")，也是他们处理政务的地方。这里等级森严，只有高级僧俗官员才被允许进入。殿内包括朝拜堂、经堂、习经室和卧室等，陈设均十分豪华。

白宫的第六层和第五层都是生活和办公用房。第四层有白宫最大的殿宇东大殿（措钦厦）。殿长27.8米，宽25.8米，内设达赖宝座，上悬[同治帝书写的](../Page/同治帝.md "wikilink")“振锡绥疆”匾额。布达拉宫的重大活动如达赖坐床典礼、亲政典礼等都在此举行。

白宫外部有“之”字型的上山蹬道。东侧的半山腰有一块宽阔的广场，称作德央厦，是达赖喇嘛观看戏剧和举行户外活动的场所。广场的南北两侧建有僧官学校等。

白宫在红宫的下方与扎厦相连。扎厦位于红宫西侧，是为布达拉宫服务的喇嘛们的居所，最多时居住着僧众25000多人。它的外墙都是白色，因此通常也被看作是白宫的一部分。

## 红宫

[The_rooftop_of_the_Potala.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_rooftop_of_the_Potala.jpg "fig:The_rooftop_of_the_Potala.jpg")
红宫位于布达拉宫的中央位置，外墙为红色。宫殿采用了[曼陀罗布局](../Page/曼陀罗.md "wikilink")，围绕着历代达赖的灵塔殿建造了许多经堂、佛殿，从而与白宫连为一体。最初是尺尊公主从[尼泊尔带来的工匠设计建造的](../Page/尼泊尔.md "wikilink")。

红宫最主要的建筑是历代[达赖喇嘛的灵塔殿](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")，共有五座，分别是五世、七世、八世、九世和十三世。各殿形制相同，但规模不等。其中最大五世达赖灵塔殿（藏林静吉）殿高三层，由十六根大方柱支撑，中央安放五世达赖灵塔，两侧分别是十世和十二世达赖的灵塔。五世达赖灵塔殿的享堂西大殿（措钦鲁，亦名司西平措）是红宫中最大的殿堂，高6米多，面积达725.7平方米。殿内悬挂[乾隆帝亲书的](../Page/乾隆帝.md "wikilink")“涌莲初地”匾额，下置达赖宝座。整个殿堂雕梁画栋，有壁画698幅，内容多与五世达赖的生平有关。在红宫的西部是十三世达赖灵塔殿（格来顿觉），建于1936年，是布达拉宫最晚的建筑。其规模之大也可与五世达赖灵塔殿相媲美，殿内除了灵塔，还供奉着一尊银造的十三世达赖像和一座用20万颗珍珠、珊瑚珠编成的法物“曼扎”。

红宫中的法王殿（曲结哲布）和圣者殿（帕巴拉康）相传都是吐蕃时期遗留下来的建筑。法王殿正处在布达拉宫的中央位置，它的下面就是玛布日山的山尖。据说这里曾经是松赞干布的静修之所，现供奉着松赞干布、赤尊公主、文成公主以及大臣们的塑像。圣者殿供奉松赞干布的主尊佛——一尊由[檀香木天然形成的观世音菩萨像](../Page/檀香木.md "wikilink")。

红宫的屋顶平台上布满各灵塔殿的金顶，全部是单檐歇山式，以木制斗拱承托外檐，上覆鎏金铜瓦。顶端立一大二小的三座宝塔，金光灿灿，煞是耀眼。屋顶外围的女墙用一种深紫红色的灌木垒砌而成，外缀各种金饰，墙顶立有巨大的鎏金宝幢和红色经幡，体现出强烈的藏式风格。

红宫中的另外一些宫殿也很重要。三界兴盛殿（萨松朗杰）是红宫最高的殿堂，藏有大量经书和清朝皇帝的画像,像皇帝在那裏居住一樣。坛城殿（洛拉康）有三个巨大的铜制坛城（曼陀罗），供奉[密宗三佛](../Page/密宗.md "wikilink")。持明殿（仁增拉康）主供密宗[宁玛派祖师](../Page/宁玛派.md "wikilink")[莲花生及其化身像](../Page/莲花生.md "wikilink")。世系殿（仲热拉康）供金质的[释迦牟尼十二岁像和银质五世达赖像](../Page/释迦牟尼.md "wikilink")，十世达赖的灵塔也在此殿。

## 珍藏

[Chinese_stone_lion_at_the_entrance_to_the_Potala_Pallace.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_stone_lion_at_the_entrance_to_the_Potala_Pallace.jpg "fig:Chinese_stone_lion_at_the_entrance_to_the_Potala_Pallace.jpg")
布达拉宫所有宫殿、佛堂和走廊的墙壁上，都绘满了壁画，周围还有各种浮雕。壁画和雕塑大都绚丽多彩，题材主要有高原风景、历史传说、佛教故事和布达拉宫建造场面等，具有较高的历史和艺术价值。

宫内收藏了大量文物珍宝，有各式唐卡（佛教卷轴画）近万幅，金质、银质、玉石、木雕、泥塑的各类佛像数以万计。此外还有历代[达赖喇嘛的灵塔](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")，[明清皇帝的赦书](../Page/明.md "wikilink")、印玺，各界赠送的印鉴、礼品、匾额和经卷，宫中自用的典籍、法器和供器等。其中如金汁书写的《[甘珠尔](../Page/甘珠尔.md "wikilink")》、《[丹珠尔](../Page/丹珠尔.md "wikilink")》（两者都是[藏文的](../Page/藏文.md "wikilink")《[大藏经](../Page/大藏经.md "wikilink")》）、[贝叶经](../Page/贝叶经.md "wikilink")《[时轮注疏](../Page/时轮注疏.md "wikilink")》、释迦牟尼指骨[舍利](../Page/舍利.md "wikilink")、清朝皇帝御赐的金册金印等都堪称稀世珍宝，价值连城。

在丰富的藏品中，最重要的是安放历代[达赖喇嘛遗体的灵塔](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")。从五世到十三世，除了被革除教职的六世外，其余八位都建造了奢华的灵塔。这些灵塔大小有别，但形式相同，均由塔顶、塔瓶和塔座组成。塔顶一般十三阶，顶端镶以日月和火焰轮。塔瓶存放遗体，分成内外两间。外间设佛龛，供千手千眼观音像，内间一床一桌，床上安放达赖尸棺，书桌上放置达赖生前用过的一套法器和文房用品。所有灵塔都以金皮包裹、宝玉镶嵌，显得金碧辉煌。其中五世达赖的灵塔高达14.85米，当时为建造它，共花费白银104万两，并用去了11万两黄金和15000多颗珍珠、玛瑙、宝石等。十三世达赖的灵塔也高达14米，用去了1.9万两黄金。

## 周边情况

[The_quiet_and_peaceful_park,_pond,_and_chapel_behind_the_Potala.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_quiet_and_peaceful_park,_pond,_and_chapel_behind_the_Potala.jpg "fig:The_quiet_and_peaceful_park,_pond,_and_chapel_behind_the_Potala.jpg")
[50-2005-a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:50-2005-a.jpg "fig:50-2005-a.jpg")
布达拉宫主体建筑的东西两侧分别向下延伸，与高大的宫墙相接。宫墙高6米，底宽4.4米，顶宽2.8米，用夯土砌筑，外包砖石。墙的东、南、西侧各有一座三层的门楼，在东南和西北角还各有一座角楼。宫墙所包围的范围全都属于布达拉宫。

宫墙内的山前部分叫作“雪城”，分布着原西藏政府噶厦的办事机构，如法院、印经院和藏军司令部等。此外还有作坊、马厩、供水处、仓库、监狱等宫廷辅助设施也都设在这里。

宫墙内的山后部分称做“林卡”，主要是一组以龙王潭为中心的园林建筑，是布达拉宫的后花园。五世达赖重建布达拉宫时在此取土，形成深潭。后来六世达赖在湖心建造了三层八角形的琉璃亭，内供龙王像，故此称为龙王潭。

红山的右侧有一座药王山，山上有17世纪建造的一座[藏医学院](../Page/藏医.md "wikilink")。宫前公路南侧有一块“达扎路恭纪功碑”，是吐蕃赞普赤松德赞为表彰其大将[达扎路恭于](../Page/达扎路恭.md "wikilink")[唐](../Page/唐.md "wikilink")[广德元年](../Page/广德.md "wikilink")（763年）率兵攻掠[长安而建立的](../Page/长安.md "wikilink")。在宫墙周边，近年来新建了不少商业设施，与布达拉宫庄严肃穆的气氛形成强烈的反差。

## 参看

[Lhasa_vom_Potala_II.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lhasa_vom_Potala_II.jpg "fig:Lhasa_vom_Potala_II.jpg")

  - [西藏](../Page/西藏.md "wikilink")
  - [藏传佛教](../Page/藏传佛教.md "wikilink")
  - [达赖喇嘛](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")
  - [西藏寺庙](../Page/西藏寺庙.md "wikilink")
  - [大昭寺](../Page/大昭寺.md "wikilink")
  - [罗布林卡](../Page/罗布林卡.md "wikilink")
  - [普陀宗乘之庙](../Page/普陀宗乘之庙.md "wikilink")

## 连接

  - [世界遗产：布达拉宫历史建筑群](http://whc.unesco.org/en/list/707)

## 參考資料

[B](../Category/藏传佛教寺院.md "wikilink")
[B](../Category/拉萨布达拉宫历史建筑群.md "wikilink")
[Category:国家5A级旅游景区](../Category/国家5A级旅游景区.md "wikilink")
[Category:佛教圣地](../Category/佛教圣地.md "wikilink")
[藏](../Category/中国世界遗产.md "wikilink")

1.  \[<http://www.sach.gov.cn/art/2015/4/10/art_1325_118728.html>
    《中華人民共和國國家文物局关于布达拉宫第二期（墙体）结构监测工程立项的批复》
2.  [《拉萨布达拉宫“二期”维修进展顺利》.中新社拉萨七月二十日电（记者徐足之）](http://tech.163.com/04/1031/01/1402F2VA0009rt.html)